有限創意●我最討厭的議員選舉 - 余家強

有限創意●我最討厭的議員選舉 - 余家強

網上搞「我最討厭歌手選舉」，比什麼樂壇頒獎禮都反應熱烈。諗深一層，鬥的亦是知名度，好名壞名，最緊要出名。譚詠麟力壓周柏豪掄元，論言多必失，周柏豪肯定更肉酸，但沒辦法，識譚詠麟的人畢竟較多，眾矢之的。或者，校長應該老懷安慰，證明未被後浪蓋過。女歌手「榮譽」則無懸念屬楊千嬅囊中物。

何不搞個「我最討厭議員選舉」？並非單貪過癮，乃用來取代現行制度。反正，民主派議員早已經被DQ殆盡了，下屆能否再參選都成問題。倒不如，中方欽點某數目（假設二百個吧）入閘，然後市民投票圈選最討厭候選人，依據票數高至低依次序篩走，剩下恰恰相等於立法會席位的，便做議員。真的，市民無得揀最受歡迎，還希望有得揀淘汰最不受歡迎者。

相傳，美國著名大學裏，神學教授向理科高材生傳福音，其中一位舉手挑戰道：「既然萬事萬物由上帝創造，上帝全善全能，為什麼容許罪惡存在？」老掉牙難題了，卻的確困擾很多人。神學教授不慌不忙答道：「那請問，冷存在嗎？」座中盡皆理科高手，一聽心頭一凜——世上果然無冷的。熱是一種能量，冷不是。嚴格而言根本沒所謂冷，只不過不夠熱，氣溫氣溫，不夠溫而已。神學教授續道：「上帝也沒創造惡，怪便怪人類行善不合格，辜負了上帝榮耀。」據說，全場為之折服云云。

分明基督徒編出來的鬼話！難道兇徒殺你全家不算惡只算不夠善？然而，詭辯歸詭辯，按此邏輯，正好倒轉套用在「最討厭議員選舉」。我們不能望議員行善，唯望議員行惡少些。

最討厭議員跟最討厭歌手一樣，愈出名愈累事。你印象深刻的一批建制派議員，通常就是勇於衝出來柒的一批，面目可憎。圈選他們，踢開他們，至少解解氣。立法會雖無可避免成了橡皮圖章、酬庸勝地，但這玩法可使權貴食相不至太難看。槍打出頭鳥，想當選，還請收斂收斂，做個低調建議派，行惡行少些啦。

某政黨暱稱「禮義廉」，國之四維，我相信它的確施過小恩小惠（如蛇齋餅糉），卻為何省略「恥」呢？恥，意即免於被討厭。四維之末，無恥連流都不入。

電郵：yuekakeung@gmail.com

逢星期五刊登